---
author: Nicolas Revéret
title: Lire et écrire
---
# 📑 Lire un fichier

Le [Projet Gutenberg](https://www.gutenberg.org/) est une bibliothèque en ligne regroupant les versions numériques d'ouvrages libres de droits. On y a récupéré le fichier des [Fables de la Fontaine](fables.txt) au format `txt`.

## La fonction `#!py open`

Ouvrir un fichier avec Python est simple. On utilise la fonction`#!py open` présente dans la [bibliothèque native](https://docs.python.org/fr/3/library/functions.html#open).

Cette fonction prend plusieurs paramètres. Retenons les trois suivants (déroulez pour avoir des détails):

??? info "`#!py file` : le nom du fichier"
    
    Le nom du fichier (avec son extension donc, au format `#!py str`).
    
    Attention, par « nom » on désigne **l'adresse** du fichier. Cette adresse peut-être :
    
    * *absolue*, depuis la racine du disque, `C:/home/nico/Documents/donnees_en_table/fables.txt` par exemple ;
    
    * ou *relative*, depuis le fichier Python qui ouvre le fichier, `fables.txt` par exemple si les deux fichiers sont dans le même dossier.

    On conseille **très fortement** d'utiliser des adresses relatives.

??? info "`#!py mode` : le mode d'ouverture"
    
    Le mode d'ouverture du fichier (au format `#!py str`).
    
    On peut retenir les modes suivants :

    | Caractère  | Signification                                                  |
    | :--------- | :------------------------------------------------------------- |
    | `#!py 'r'` | ouvre en lecture, en mode texte                                |
    | `#!py 'w'` | ouvre en écriture, en effaçant le contenu du fichier           |
    | `#!py 'a'` | ouvre en écriture, en ajoutant les données à la fin du fichier |
    | `#!py 'b'` | mode binaire                                                   |

    On notera que le mode `#!py 'w'` efface directement le contenu du fichier, il n'y a pas de message d'avertissement !

??? info "`#!py encoding` : l'encodage utilisé"
    
    Le type d'encodage (au format `#!py str`).
    
    L'encodage d'un fichier correspond à la façon dont le programme qui l'ouvre doit interpréter les données qu'il contient.
    
    Un fichier est stocké en machine sous forme d'une succession de bits. Dans la table ASCII initiale, 7 bits représentent un caractère. Dans la table ASCII étendue, il faut 8 bits pour représenter un caractère. L'encodage `#!py 'utf-8'` est plus subtil : les caractères « courants » (l'alphabet latin par exemple) sont codés sur 8 bits, les caractères moins « courants » sur 16 voire 24 bits.

    Changer l'encodage lors de l'ouverture d'un fichier ne modifie pas les données contenues dans le fichier mais **la façon de les lire**.
    
    Par exemple les bits `#!py 010100110110100101101101011100000110110001100101001000000111010001100101011110000111010001100101` lus :
    
    * avec l'encodage `#!py 'utf-8'` donnent `#!py 'Simple texte'`,
    
    * avec l'encodage `#!py 'utf-16 LE'` donnent `#!py '楓灭敬琠硥整'` !

    L'encodage le plus classique pour nous sera `#!py 'utf-8'`.


La fonction `#!py open` peut être utilisée de deux façons :

* utilisation classique, on ouvre **et** on ferme le fichier :

    ```python
    fichier = open(file="fichier.txt", mode="r", encoding="utf-8")
    # Traitement du fichier
    fichier.close()
    ```

    Techniquement, on devrait même utiliser un `#!py try ... except` au cas où le fichier est inaccessible :

    ```python
    try:
        fichier = open(file="fichier.txt", mode="r", encoding="utf-8")
        # Traitement du fichier
        fichier.close()
    except IOError:  # Le fichier est inaccessible
        print("Le fichier est inaccessible")
    ```

* utilisation avec`#!py with`, il est inutile de fermer le fichier et de gérer les erreurs, c'est automatique :

    ```python
    with open(file="fichier.txt", mode="r", encoding="utf-8") as fichier:
        # Traitement du fichier
    ```

On utilisera la seconde méthode.

## Lire le fichier, des lignes, une ligne !

Une fois le fichier ouvert, on peut réaliser différentes actions. Si l'objet renvoyé par `#!py open` s'appelle `#!py fichier`, on peut :

* `#!py fichier.read()` : lit la totalité du fichier. Renvoie une unique chaîne de caractères.
* `#!py fichier.readlines()` : lit la totalité du fichier **ligne par ligne**. Renvoie la liste contenant les différentes lignes.
* `#!py fichier.readline()` : lit la prochaine ligne du fichier. Renvoie une chaîne de caractères.

??? note "Écrire ?"

    Si le fichier est ouvert en mode *écriture*, on peut écrire en faisant `#!py fichier.write("texte à écrire")`.

    Attention toutefois à ne pas écraser le contenu du fichier !

Les deux scripts ci-dessous sont donc équivalents :

```python
with open(file="fichier.txt", mode="r", encoding="utf-8") as fichier:
    contenu = fichier.readlines()
```

```python
contenu = []
with open(file="fichier.txt", mode="r", encoding="utf-8") as fichier:
    for ligne in fichier:
        contenu.append(ligne)
```

La seconde permet toutefois de traiter précisément chaque ligne lue. On l'utilisera préférentiellement.

## Des cigales et des fourmis

Nous sommes donc équipés pour ouvrir et lire nos fichiers. 

???+ question "Lire les fables de la Fontaine"

    Le fichier contenant les fables de la Fontaine est nommé `#!py fables.txt`, il est situé dans le même dossier que le fichier Python manipulé par l'éditeur. Il est encodé en `#!py utf-8`.

    Compléter le script afin d'ouvrir ce fichier et charger ses différentes lignes dans une liste.

    {{ IDE('./pythons/ouverture/exo', MAX=5) }}

On obtient la liste suivante :

```python
fables = [
    'FABLES DE LA FONTAINE\n',
    '\n',
    'I\n',
    '\n',
    'LA CIGALE ET LA FOURMI.\n',
    '\n',
    '\n',
    'La cigale, ayant chanté\n',
    "Tout l'été,\n",
    ...
]
```

Le `#!py '\n'` que l'on observe à plusieurs reprises est le caractère de retour à la ligne. On peut le supprimer en faisant `#!py ligne.strip()`. En effet, la méthode `#!py strip` supprime les caractères « blancs » au début ou à la fin d'une chaîne de caractères.

La lecture du fichier devient alors :

```python
fables = []
with open(file="fables.txt", mode="r", encoding="utf-8") as fichier:
    for ligne in fichier:
        ligne_propre = ligne.strip()  # suppression des \n
        fables.append(ligne_propre)
```

On obtient :

```python
fables = [
    'FABLES DE LA FONTAINE',
    '',
    'I',
    '',
    'LA CIGALE ET LA FOURMI.',
    '',
    '',
    'La cigale, ayant chanté',
    "Tout l'été,",
    ...
]
```
??? question "Relire les fables de la Fontaine"

    On a supprimé les caractères de retour à la ligne mais il reste désormais des lignes vides dans la liste `#!py fables`.

    Compléter le script afin d'ouvrir ce fichier, charger ses différentes lignes **non vides** dans une liste.

    {{ IDE('./pythons/ouverture_propre/exo', MAX=5) }}

## Comptons les moutons

Nous avons donc récupéré l'ensembles des fables dans une liste contenant toutes les lignes. Nous pouvons désormais faire des requêtes sur cette liste.

Combien de vers contiennent le mot `#!py "mouton"` ? Pour le savoir on fait :

```python
moutons = [vers for vers in fables if "mouton" in vers.lower()]  # tous les vers contenant "mouton"
print(len(moutons))  # le nombre de vers
```

!!! tip "Astuce"

    On passe le vers en minuscule avec `#!py vers.lower()` afin de trouver en une seule passe les chaînes `#!py "mouton"`, `#!py "Mouton"`, `#!py "MOUTON"`, *etc*

??? question "Requêtes dans les fables"

    Compléter le script ci-dessous afin d'effectuer les requêtes demandées.
    
    Toutes les recherches de chaînes de caractères seront insensibles à la casse (utiliser `#!py vers.lower()` comme ci-dessus).

    {{ IDE('./pythons/requetes_fables/exo', MAX=10)}}
